% \wikiskriptum{NME01}

\subsubsection{Metoda konečných diferencí}
\begin{itemize}
	\item založená na diskretizaci \underline{v síti} bodů \(x_1,\ldots,x_N\)
	\item pro ekvidistantní krok napíšeme:
	      \begin{itemize}
		      \item[]
		            \[
			            \begin{aligned}
				            v'(x) = \text{?} \quad \leftarrow \quad & v'(x) \approx \frac{v(x+h) - v(x-h)}{2h}\text{, kde } h = x_{k+1}- x_k \quad \leftarrow \quad v'(x) \text{ 2. řádu}                                           \\
				            v''(x) = \text{?} \quad\leftarrow\quad  & v''(x) = \frac{v'(x) + v'(x-h)}{h} \quad\land\quad v'(x) = \frac{v(x+h) - v(x)}{h}                                                                            \\
				                                                    & \implies v''(x) = \frac{\frac{v(x+h) - v(x)}{h} - \frac{v(x)-v(x-h)}{h}}{h} = \frac{v(x+h) - 2v(x) + v(x-h)}{h^2} \quad\leftarrow\quad v''(x) \text{ 2. řádu}
			            \end{aligned}
		            \]
		      \item chceme-li řešit např. rovnici tvaru
		            \[
			            \underline{ a(x)\cdot v'' + b(x)\cdot v' + c(x)\cdot v = d(x) }, x \in\left<0,1 \right>, \underline{ v(0)=\alpha },\underline{v(1)=\beta}\quad\leftarrow\text{\underline{okrajové podmínky}}
		            \]
		            \(\implies\) aproximace diferenční rovnicí:
		            \[
			            \begin{aligned}
				             & a_i \frac{v_{i+1}-2v_i + v_{i-1}}{h^2} + b_i\frac{v_{i+1}-v_{i-1}}{2h} + c_iv_i = d_i \quad /\cdot \left(-h^2 \right)                                                                                                                     \\
				             & \Leftrightarrow \underbrace{ \left(-a_i - \frac{h}{2}b_i \right) }_{q_i} \cdot v_{i+1} + \underbrace{ \left(2a_i - c_i h^2 \right) }_{p_i} \cdot v_i + \underbrace{ \left(-a_i + \frac{h}{2} b_i \right) }_{r_i} \cdot v_{i-1} = -h^2 d_i
			            \end{aligned}
		            \]
		      \item dále označíme koeficienty před \(v_{i-1},v_i,v_{i+1} \rightarrow r_i,p_i,q_i\)\\
		            \(\implies\) \underline{řešíme soustavu rovnic s pásovou maticí:}
		            \[
			            \begin{pmatrix}
				            \lefteqn{\phantom{\vdots}}p_{1} & q_{ 1 } & 0_{}    &        &         & \ldots  & 0       \\
				            r_{ 2 }                         & p_{ 2 } & q_{ 2 } &        &         &         & \vdots  \\
				                                            &         &         & \ddots &         &         &         \\
				            \vdots                          &         &         &        & r_{N-1} & p_{N-1} & q_{N-1} \\
				            \lefteqn{\phantom{\vdots}}0     & \ldots  &         &        & 0       & r_{N}   & p_{N}
			            \end{pmatrix}\cdot
			            \begin{pmatrix}
				            \lefteqn{\phantom{\vdots}}v_1     \\
				            \lefteqn{\phantom{\vdots}}v_2     \\
				            \vdots                            \\
				            \lefteqn{\phantom{\vdots}}v_{N-1} \\
				            \lefteqn{\phantom{\vdots}}v_{N}
			            \end{pmatrix} = -h^2 \cdot
			            \annotateunder{
				            \begin{pmatrix}
					            \lefteqn{\phantom{\vdots}}d_1 + \frac{f(\alpha)}{h^2} \\
					            \lefteqn{\phantom{\vdots}}d_2                         \\
					            \vdots                                                \\
					            \lefteqn{\phantom{\vdots}}d_{N-1}                     \\
					            \lefteqn{\phantom{\vdots}}d_{N} + \frac{f(\beta)}{h^2}
				            \end{pmatrix}}{ \(f(\alpha)\) a \(f(\beta)\) jsou vyčíslené okrajové podmínky }
		            \]
	      \end{itemize}

\end{itemize}
